Claude Shannon est considéré comme le père de la théorie de l’information. Il propose de mesurer l’information portée par un message (en fait un document quelconque) par la surprise qu’il cause chez celui qui le consulte. Vous connaissez peut-être la commune de Saint-Sauveur-de-Givre-en-Mai. Elle ne peut devoir son surnom qu’à la surprise qu’a causé une période de gel en mai dans les Deux-Sèvres. Saint-Sauveur-de-Givre-en-Janvier n’aurait pas mérité d’être retenu ! Évidemment, Shannon se place dans un cadre où tout cela peut avoir un sens formel, et c’est le domaine des télécommunications et de l’informatique.
Il propose une unité d’information qui est exactement la quantité d’information qu’apporte un message qui ne peut prendre que deux valeurs possibles, et avec la même probabilité. On dit souvent 0 ou 1, mais c’est sans importance. Pensez plutôt à la voile blanche, hissée en cas de succès, ou noire en cas d’échec dans les légendes d’Egée et Thésée ou de Tristan et Yseult. On peut aussi penser à voler ou ne pas voler, et tous les enfants sont un jour surpris d’apprendre que certains oiseaux ne volent pas. Dans ce cadre là, dire d’un oiseau qu’il vole n’apporte pas grand chose, mais dire qu’il ne peut pas voler est très informatif.

Leçon 1 : la mouette vole ! bof…
Leçon 2 : l’hirondelle vole ! bof…
…
Leçon 72 : le manchot ne vole pas ! ah bon, je ne savais pas, comme c’est intéressant !

Il appelle cette unité le bit, qui est la contraction de Binary Digit. C’est la quantité minimale d’information numérique transmise en informatique. Nous utilisons aussi une unité qui s’appelle le bit, mais ce n’est pas tout à fait le même. Nous l’utilisons sous des formes dérivées, comme l’octet (qui vaut 8 bits), le méga-octet (ou Mo, qui en vaut 8 millions), le giga-octet (ou Go, qui en vaut 8 milliards), ou le téra-octet (ou To, qui en vaut 8 mille milliards). Mais ce bit là nous sert à mesurer des quantités de mémoire. Il y a pourtant un lien entre le bit qui mesure la quantité de mémoire et le bit qui mesure la quantité d’information ; il faut toujours au moins autant de mémoire qu’il y a d’information à stocker. Le fait qu’il soit souvent utile de compresser un fichier montre seulement qu’on utilise souvent beaucoup plus de mémoire que l’information transmise le nécessiterait. On peut aussi compresser au-delà de la limite de la quantité d’information ; on appelle cela la compression avec perte. Devant vous, vous avez par exemple une photo de Claude Shannon. En étant compressée, elle sera moins belle, mais elle restera une photo de Claude Shannon. Quand vous publiez une photo de chaton sur un réseau social, quand vous l’envoyez dans un MMS, elle est le plus souvent compressée avec perte, mais le destinataire est quand même content de la recevoir.
Grâce à la théorie mathématique de l’information de Claude Shannon, nous avons aussi pu comprendre qu’il pouvait y avoir une perte d’information involontaire lors de la transmission d’un message, et on a pu comprendre dans quelle mesure on peut s’y opposer/s’en accommoder.
Et cela a ouvert la porte aux codes correcteurs, pour protéger les données lorsque les conditions de transmissions sont mauvaises (très loin, ou avec beaucoup de parasites).
Les théories et compétences de Shannon l’ont aussi amené à collaborer avec l’armée pendant la Seconde guerre mondiale, pour coder des messages. Certains assurent qu’il a croisé Alan Turing, expert pour craquer des codes. Qu’ont-ils bien pu se raconter, eux dont les fonctions étaient si proches, mais que l’obligation de secret devait tenir éloignés ?